咪用飲筒睇人環唔環保 階級才是真敵人

早幾日比膠超行動，一班環保膠（網上）哂馬，然後又引來一班反環保人士（網上）鬧，聽上去實在可悲。大眾無法理解環保戰士，將慣行的方便拎走，然後環保戰士也常常嫌大眾意識低落，這種認知與理解的落差，並不是強行推快餐店走塑，或不斷叫人走飲筒就可以處理的。

搞社運，搞議題，律人先律己。老實講，如果一年坐多過三次飛機，確實不能說自己是環保人士。飛機是大氣層中碳排放主要來源，講自己環保然後環遊世界，就算你飛來飛去睇人地點樣減（固體）廢、種返十棵樹、一年減幾多膠都補唔返。

IMG_20190125_092025.jpg
日做十幾個鐘，有時仲畀人拖糧。其實基層工人本身已經一定環保，唔好只識用飲筒睇人
其二是，必須要理解這個社會上，有好多浪費都是別無他選。一個地盤工友，在山卡啦地方開工，日做十幾個鐘，早晚只有兩班巴士，午飯只能食飯堂提供的飯盒，收工後如果要他自己準備飯盒和晚餐，只能從他的休息時間再榨取時間出來買餸煮飯（當然有人咁做，這些工友才是真正身體力行犧牲休息時間做環保）。以前做記者，多稿寫時根本不可以抽超過30分鐘食飯，公司又唔一定有微波爐，就算有，都唔一定可以喺公司食到飯。

基層本身好環保 無走塑只因無選擇

當然各行各業都有自己的困難，工人被工時與工資困死，然後有半個鐘食飯時間想飲杯凍檸茶，都要被道德審判，甚至我會認為這是一種階級性的審判。有些人只見到別人有冇用即棄餐具，見不到基層工人著一件外套可以著十年，一對鞋著五年，開工架生物料自己執嘢DIY整。愈基層，花錢愈少，購物機會愈少，本身製造的垃圾也更少。可是，確實有一部分環保戰士，只見到人地有冇用膠飲筒，這種視角，只見階級差異，不見公義。

搞環運的人，就算唔搞都要關心下勞工議題；搞工運的朋友，也希望對土地議題有基本知識。這樣我們才能互相理解、明白、認識彼此之間的矛盾。基層本身已經環保，想做更多，先要企業釋放工時、增加工資，讓基層工人可以尊嚴地生活、有合理工作時間，讓他們有空間做同帶飯盒；快餐店不提供即棄餐具，必須要請多個人去洗碗，少人洗就唔該加人工減工時請多啲人，大企業賺埋賺埋咁多，出返呢啲錢不是義務是責任。

以前在小商店、街市買嘢，包裝少很多，不要說食物包裝，至少清潔精買二送一，只需要在價錢牌顯示都做到同樣功能，入到超市就一定要用多一層膠包起，目的就是逼你點都買多一件冇得揀。食物、必須品因為習慣無法減膠，但這種只為促銷與產品/食本身完全沒有接觸的包裝，必然不是必須品。

商家壟斷令基層走唔甩層層剝削

企業生產這種完全不必要的塑膠包著生活必需品，但垃圾徵費之後，處理這些塑膠的責任，竟然落在基層消費者手上，財團可以完全不必為此負責。這個垃圾徵費方案，完全講唔通。

大企業長期壟斷空間、繼而壟斷做生意的權利，小市民一係要捱貴租、一係要幫人打工，政府最近連網店都開始多加規管，就要生怕市民走哂去自己做小生意、大企業唔加人工就請唔到人、舖頭冇人租，業主就冇錢賺。於是政府就設計一套制度，用低稅作為包裝，實際上無論令到人必須用極高價錢去換取居住空間，交通由地產商支配，發售生活必須品的地方一是由財團壟斷、二是要捱高租金。稅率低，但在衣食住行都畀哂地產商同政府，這種間接稅令政府有穩定的財政收入，卻令小市民的生活開支完全由各種必須品的市場和勞動市場控制，而由於貨品市場與勞動市場同樣由資本家操縱，基層市民根本無法避開這種種覆剝削。

講到最尾，其實都無咩好講。墟市打破社區由企業壟斷的結構，無論如何，也應該支持；嫌垃圾太多、回收太少，市民有責，將街道清潔工作外判出去、令到大商家用一兩千蚊請三四位工友掃地倒垃圾的政府、過年唔肯畀雙工請人開工的外判商責任更大。

所以，律己第一，槍口指向企業第二。只係識捉雞仔唔敢捉麻鷹，根本只是偽善。不服的人，請收皮然後自行去朗豪坊門口開回收站，用行動話畀人知應該點做，唔好齋講又唔敢隻揪。靠屌改變不到人心，唯有身體力行、生命影響生命。

講得好

合理

真知灼見